  _Detta är en försiktig språklig modernisering av en text från 1889 om Koranen. Texten är av åtminstone historiskt intresse, men kan givetvis innehålla mycket faktafel, t ex genom föråldrade uppfattningar och missförstånd. Ta den därför med en god portion salt. Samtidigt kanske den innehåller något för den som är intresserad av ämnet (jag har ännu inte läst det mesta av texten). [Hela boken finns här hos projekt Runeberg](URL)_
  
  _Moderniseringarna är gjorda med kontrollerade sök-och-ersätt, och avser att göra texten lite lättare att ta till sig, lite lättare att läsa. Jag får väl lägga till att jag väl inte tycker att den tidens svenska är svår, men den skapar ändå något/någon slags mental barriär, som gör att innehållet och rösten känns avlägsen och något underligt, inte riktigt verkligt. För att göra den behagligare att läsa och lättare att ta till sig, har jag därför moderniserat stavning, försökt ta bort pluralformer av verb, bytt icke mot inte, och liknande (kanske lämpligare beskrivet med det grönköpingska _modärniserat_), lite snabbt och lätt än sålänge. Maskulinum-former och konjunktiv har jag låtit vara – åtminstone konjunktiven tycker jag att vi ~~böre (?)~~borde använda mer i vår svenska, och de stör mig inte._
  
  _Texten har inte längre någon upphovsrätt, och är alltså _public domain,_ eller som man kanske kan kalla det på svenska, _utan upphovsrätt_ (’allmän egendom’ eller ’fri användning’ används visst)._

## 3. Koranens yttre form och stil.

Korânen, på arabiska el-korân,¹ är indelad i 114 kapitel, kallade sûror² vilka åter är avdelade i verser, kallade ajât, och är till omfånget något mindre än den samling skrifter av flere författare från olika tider, som vi med ett gemensamt namn kallar Nya testamentet. Samlandet av de särskilda "uppenbarelserna", el-ajât, till sûror

  ¹ Detta ord, som finnes på titelbladet med arabiska bokstäver, betyder egentligen inte "läsningen", såsom det vanligen översättes, utan "uppläsandet", "framsägandet", "reciterandet", utfört i halvhög, sjungande "mässande" ton, så som det ännu brukas bland muhammedaner vid läsandet ur koranen.

  ² Svensk pluralform av det arabiska ordet sûra, som egentligen betyder "rad, ordning". Ajât är pluralis av âja, egentligen "under", "uppenbarelse" (se ovan sid. 10).

skedde sannolikt redan under Muhammeds tid, men förenandet av samtliga sûror till en bok i det skick, vari vi nu har koranen, skedde egentligen på föranstaltande av den tredje kalifen Osmân. Sedan denna samling var gjord och därmed koranens text en gång för alla fastställd, lät Osman uppbränna alla andra större och mindre samlingar av verser eller kapitel ur koranen, vilka funnits spridda bland de första muhammedanerna.

Genom denna handling av stor praktisk klokhet har islâms religion blivit bevarad för all den split och tvist, som ständigt rått inom den kristna kyrkan rörande de heliga skrifternas rätta lydelse på flera mer eller mindre viktiga ställen. Även i andra avseenden har muhammedanerna varit vida lyckligare med sin heliga boks bevarande än de kristna. Av koranen finnas flera alldeles fullständiga och i allting lika handskrifter, skrivna omkring etthundra år efter Muhammeds död, medan däremot de älsta handskrifter, som finnas av nya testamentet, mycket sällan innehålla detta fullständigt, inte överensstämma med varandra helt och hållet, och är skrivna mer än trehundra år efter Kristi födelse.

För övrigt synes denna av Osmân ombesörjda redaktion av koranen har skett utan någon egentlig plan för det helas anordning. Sûrorna följa på varandra varken i tidsföljd eller i någon annan på innehållet beroende ordning, och i nästan varje längre sura förekomma verser, vilken efter sitt innehåll borde ha sammanförts med verser ur en eller flera andra suror. Den enda skymt till ordning man kan finna, är den, att i allmänhet de längre sûrorna stå i början och de kortare i slutet av boken, ehuru även detta med flera undantag. Olikheten i omfånget mellan de särskilda sûrorna eller kapitlen är också i koranen mycket större än i gamla eller nya testamentet, och växlar från 3 till 286 verser, eller från 3 rader till mer än 30 sidor.¹ Varje sûra har en senare tillkommen överskrift, som anger dels ett namn på sûran, dels ock huruvida dess innehåll uppenbarades i Mekka eller Medina, d. v. s. före eller efter hedsjran. Men denna senare uppgift är inte alltid tillförlitlig, då i sûrorna från Mekka finnes verser, vilkas innehåll tydligen

  ¹ Efter Tornbergs svenska översättning: Korânen (Lund, 1874).

visar, att de måste vara skrivna efter utvandringen till Medina och tvärtom, och namnet är oftast taget nästan på måfå efter ett eller flera ord ini sûran, t. ex. "kon", "bordet", "åskan", och dylika, utan allt avseende på innehållet för övrigt.

Koranen är skriven på ett slags av araberna mycket omtyckt rimmad prosa. Slutet av varje vers rimmar med närmast föregående eller efterföljande, och stundom kan samma rim genomgå en hel längre sûra eller större delar därav. Muhammed hade dock inte någon särskild avsikt att ge sina uppenbarelser denna halvt poetiska form, ty i motsats mot den allmänna smaken hos araberna i alla tider, hyste han en bestämd motvilja för poesi. Emellertid behövdes det inte mer än de livliga, fantasirika uttrycken i några av de tidigaste uppenbarelserna för att köpmannabefolkningen i Mekka skulle betrakta sin överspände landsman som poet. Men Muhammed ville på intet vis erkänna denna uppfattning, vilken stred emot hans fulla övertygelse att vara något annat och vida mer än en poet, och även vi måste alldeles fritaga honom från beskyllningen att vara en skald. Koranens språk är inte poetiskt utan retoriskt. Det intryck några av dess bästa delar göra även på en nutida bildad läsare, är inte det som en värklig skald, utan det som en kraftfull, inspirerad talare frambringar.

Men i anseende på stilens skönhet och kraft är koranen, ehuru resultatet av en enda mans fantasi- och tankeliv under en jämförelsevis kort tid, nästan lika växlande och ojämn som de särskilda, under minst ett årtusende av sannolikt mer än femtio olika författare skrivna delarne av den kristna bibeln. Tämligen fåtaliga torde de längre stycken av koranen vara, som kunna göra på oss ett oblandat angenämt intryck, men ofta nog, särskilt i de tidigaste delarne, fängslas läsaren av talarens lidelsefulla värme och brokigt skiftande fantasi. Även eljes kan stilen vara livlig och uttrycksfull, men i största delen av koranen är den dock övervägande torr och prosaisk.

Sådant är ju också, mer eller mindre, förhållandet med alla religioners heliga skrifter, beroende därpå, att i dessa en hel mängd ämnen behandlas, vilka inte medge någon skön eller poetisk framställning. Stadganden om äktenskap och arfsförhållanden, gudstjänstliga ceremonier, tvagningar och dylikt, måste naturligtvis skrivas på ren, torr prosa 

för att vara bestämda och noggranna. Ingen förundrar sig däröver att lagbuden i Mose andra och tredje bok sakna den första bokens innerlighet eller Jesajas glöd och sublima kraft.

Ett större fel än de här antydda ästetiska bristerna är den i ögonen fallande bristen på sammanhang, som röjer sig i nästan alla sûror även av ganska måttligt omfång. Ofta saknas de mest nödvändiga länkar i den berättande framställningen, i tankegången och uttrycket, ett fel som inte alltid låter förklara sig ur den planlösa anordningen i Osmâns redaktion av texten. Bredvid dessa tvära språng och avbrott finna vi ofta en tröttande vidlyftighet, och knapt någonstädes den enkla, naturliga framställningskonst, som i så hög grad utmärker några av gamla testamentets skrifter. Så till exempel bildar den i 12:te sûran berättade och ännu i vår tid hos araberna mycket populära historien om Josef en slående kontrast mot den i all sin naiva bredd fina och lättflytande berättelsen i Mose första bok. För övrigt finnas nog, som bekant, såväl i gamla som i nya testamentet, många stycken som lida av samma lösa, sig själv upprepande och omsägande framställning, som koranen.

Men oaktat alla dessa för oss så tydliga och uppenbara brister i koranens stil och språk, gäller det för alla muhammedaner som en gudomlig, obestridlig sanning, att aldrig har någonting mera skönt och underbart, mera ljufligt och majestätiskt skrivits på mänskligt språk, än koranen. Muhammed själv trotsade öppet sina motståndare att "kunna komma fram med tio sûror, ja med ens en enda sûra", som kunde täfla i skönhet med koranens. Hur överdrivet detta än synes oss nu, skola vi inte glömma, att denna bok var den första prosa som skrefs på arabiskt tungomål, och såsom sådan kan den säkerligen mäta sig med vilken annan bok som hälst, den där utgör ett språks literära begynnelse och utgångspunkt. Och för övrigt var Muhammeds syfte med sin bok inte ett ästetiskt, inte att frambringa intryck av njutning och beundran, utan ett praktiskt, att övertyga och omvända, och detta syfte har koranen också vunnit i en grad, som överträffat allt, vad Muhammed och hans samtida någonsin kunnat drömma.

## 4. Koranens innehåll.

I följd av de ovannämda bristerna i framställningens form kommer inte heller koranens innehåll till sin fulla rätt. Vid läsning av längre stycken, i synnerhet om det sker i översättning — och en värkligt god sådan finnes ännu inte på något språk — kan man svårligen undgå ett intryck av enformighet. Och ändå är det ingen brist på omväxlande och storartade ämnen. I teologiska och moraliska reflexioner, än värkligt högstämda, än torrt predikande, påminnas vi om Guds storhet, kärlek och rättvisa, sådan den uppenbarar sig i naturen, i historien, i profeternas och framförallt i Muhammeds eget framträdande. Gud förhärligas som den Ende, den Allsmäktige, den Oförliknelige. Avgudadyrkan och allt förgudande av skapade varelser, i synnerhet av profeten Isa, Marjams son,¹ såsom Guds Son, bestraffas och fördömes i de strängaste ordalag. "Säg!"² heter det i en av de sista sûrorna, "Han är Gud, en Ende, Gud den Beståndande, Han har inte fött och är ej född, och aldrig har det funnits en enda like till Honom." Paradisets fröjder och hälvetets kval skildras med glödande inbillningskraft, liksom ock hela skapelsens skräck och bävan vid yttersta dagens och domens annalkande. De troende erhålla såväl allmänna moraliska föreskrifter som ock en mångfald av speciella regler, varningar och råd för sitt enskilda och offentliga liv. Borgerliga och religiösa lagbud ges omväxlande med föreskrifter till vissa enskilda personer rörande alldeles privata saker, såsom till och med förordningar angående Muhammeds harem. Svar ges på bestämda frågor, framställda till Profeten av troende eller otrogna, och i synnerhet under sista tiden av Muhammeds

liv märker man lätt, att de gudomliga uppenbarelserna ofta komma liksom på beställning för att med maktspråk avgöra en kinkig fråga, eller nedslå varje försök till knot och trots mot Profetens anordningar.

En särskild, betydande plats i koranen intages av de sagor, s. k. legender, som anknyta sig till de judiska patriarkerna och profeterna, såsom Noach, Josef, Moses, Salomo, Elias, Jesus och andra. Det mesta av dessa legender återfinnes såväl i bibeln som i synnerhet i den efterbibliska judiska literaturen, den s. k. aggâda och midrâsch, och i de s. k. apokryfiska evangelierna, men har i koranen erhållit fria tillsatser av Muhammeds egen diktande fantasi. Med full avsikt upptog och ombildade han dessa legender för att därigenom sätta sin nya lära i närmaste samband med såväl den judiska som den kristna. Ty liksom Buddhas lära från början inte ville vara något annat än en reformation av den urartade brahmanismen, och liksom Jesu lära av en nyare, förnuftsenlig forskning fattas såsom ursprungligen av Mästaren själv ment att inte vara annat än en religiös och moralisk reaktion, ett återförande av den i skenfager bokstavstro och spetsfundiga tolkningar uppgångna fariseismen till fädernas enkla, okonstlade tro, till ett innerligare andligt liv och en mera levande gudsfruktan, — så ville även Muhammed ha sina uppenbarelser i koranen ansedda som den sista, för alla kommande tider gällande avslutningen av Guds genom alla förutgångna profeter och apostlar skedda uppenbarelse i Ordet, och såsom Guds eget rättande och förkastande av alla de villfarelser och påfund, varmed judar och kristna bemängt och förfalskat sina från densamme, ende Guden utgångna heliga skrifter.

Enligt Muhammeds lära har det nämligen funnits sex stora profeter, Adam, Noach, Abraham, Moses, Jesus och Muhammed, vilka var för sig av Gud erhållit en uppenbarad "Skrift". Varje efterföljande profet var större än den närmast föregående, och hans skrift eller lära upphäfde och ersatte den förres. Dock var alla de uppenbarade "Skrifterna" av väsentligen samma innehåll. Jesus var således större än alla sina föregångare, men efter honom kom Muhammed såsom "profetians avslutande insegel och sigill". Mose böcker, Davids psalmer och Evangelierna var ursprungligen Guds rena ord, men har nu blivit av judar och kristna så förfalskade, att de äga föga kvar

av det ursprungliga gudomliga innehållet. Särskilt har dessa utplånat och förfalskat alla de ställen i sina heliga skrifter, vilka tydligen förebådade Muhammed såsom Guds siste och störste sändebud och profet.

När denne sedan kom med sina uppenbarelser från Gud, ville de därför inte tro på honom, inte underkasta sig Guds bud, inte bli muslimîn, och därför skola de också en gång liksom de otrogne hedningarne skörda hälvetets kval till lön för sin otro. Och ehuru Moses och Jesus ännu i dag av alla "rättrogne" vördas såsom Guds förnämsta sändebud näst Muhammed, så hysa de ett livligt hat och förakt för alla judar och kristna, vilka trots Guds tydliga tillsägelse i koranen framhärda i sin otro. De förvåna sig så mycket mer över denna otro, som koranen uttryckligen säger sig vara Guds uppenbarade ord, då däremot en stor del av judarnes och de kristnes Heliga skrift inte själv åberopar ett gudomligt ursprung. I himlen finnes koranens heliga, ursprungliga text, kallad "Skriftens moder", eller "den väl bevarade tavlan". Genom "nedsändande" från himlen uppenbarades den stycke för stycke för Muhammed på sådant sätt, att en ängel, som än kallas "den helige ande", än "Gabriel", dikterade det heliga textstycket för Profeten, vilken upprepade det efter honom ord för ord och sedan förkunnade det för de troende.

Denna fasta tro på det direkta gudomliga ursprunget av allt koranens ord har inte på minsta vis rubbats av den omständigheten, att en del senare uppenbarelser stå i öppen motsats mot andra tidigare. Då Profeten av sina trogna gjordes uppmärksam på denna ledsamma omständighet, förklarade han helt lugnt, att de senare uppenbarelserna "upphäfde" de förra, och ville någon spörja efter anledningen, varför Gud gav stridiga uppgifter eller befallningar, så var detta Guds egen hemlighet och ensak, varmed människorna ingenting hade att skaffa. Enligt muhammedansk uppfattning — som för övrigt sammanfaller med en ganska allmän, grövre kristen uppfattning — är Gud en oinskränkt självhärskare, som förklarar något vara rätt eller orätt, gott eller ont, inte av någon inre nödvändighet, grundad i Hans eget eller sakens väsende, utan blott och bart efter sitt eget goda behag. Gud föreskriver särskilda bud för kristna, judar och muhammedaner, och ändrar dem godtyckligt, när det faller Honom in, dock välförståendes

så, att efter koranens avslutande med den siste profetens bortgång varje tanke på en möjlig ändring av koranens bud är hädisk och gudlös.

De egentligen religiösa läror, som innehållas i koranen, utom de ovan antydda om Guds enhet, Muhammeds sändning och den fullständiga underkastelsen under Guds i koranen uttalade vilja (islâm), är tämligen få och obetydliga. Men koranen har i detta avseende erfarit samma öde eller rättare sagt undergått samma "utläggning" som alla andra historiskt utvecklade religioners heliga urkunder. Det är nämligen genom en sådan utläggning, som de egentliga troslärorna eller dogmerna inom alla religionssamfund uppkommit, och inom några, såsom de ortodoxt judiska och katolska samfunden, har denna av kyrkan själv ledda utveckling och formulering av de i urkunderna än tydligt uttalade, än blott dunkelt antydda och stundom rent av obefintliga lärorna betraktats såsom ägande lika gudomligt ursprung och lika oinskränkt giltighet för den enskilde som urkunderna själva.

I andra religionssamfud, såsom inom de protestantiska kyrkorna och islâm, har väl alltid i princip och teori gjorts sträng skilnad mellan Guds uppenbarade ord och alla teologiska tolkningar och lärosatser av rent mänskligt ursprung, men faktiskt och praktiskt har dock resultatet blivit detsamma. Den uppfattning av Skriften och de därpå stödda religiösa läror, som av religionens officiella representanter förklarats vara de enda riktiga, har fått samma bindande kraft för den enskilde som vore de direkt utgångna från Gud. Så har även inom islâm den på koranens jämförelsevis fåtaliga religiösa satser uppbyggda trosläran numera för den enskilde muhammedanen samma betydelse och auktoritet som koranordet självt.

Men oaktat den muhammedanska religionen, i likhet med den katolska, stöder sina läror inte blott på sin Heliga Skrift, utan även på traditionen, det vill här säga en mängd av Muhammeds närmaste omgivning samlade och sedan muntligen genom flera släktled fortplantade yttranden av Profeten, vilka till omfånget överträffa koranen själv, så har dock inte den muhammedanska trosläran erhållit en på samma gång så vidlyftig och så invecklad byggnad som den kristna. Orsaken härtill ligger ingalunda i bristande vilja eller förmåga hos de muhammedanska "utläggarne"

av koranen. Tvärtom, i konsten att ur sammanställningen av några skenbart obetydliga bibliska utsagor utveckla en hel rad av systematiskt ordnade lärosatser, har de muhammedanska teologerna visat sig fullkomligt jämngoda med de kristna. Men orsaken ligger däri, att den del av det kristna lärosystemet, som bildar det centrala, vidlyftigaste och viktigaste partiet av den teologiska byggnaden, den s. k. kristologien, d. ä. läran om Kristi person och värk — framförallt dess kärnpunkt, den redan tidigt uppkomna och av kyrkan högtidligt stadfästade läran om Kristi båda naturer, den gudomliga och den mänskliga, samt läran om den s. k. satisfactio vicaria, d. ä. Kristi ställföreträdande försoningsdöd — har ingenting motsvarande inom islâms teologiska system. Hur mycket än Profeten upphöjes högt över alla andra människor — och denna upphöjelse har stundom gått så långt, att den framkallat en reaktion från de rättrognes sida, som häri fruktat ett närmande till kristen uppfattning av den gudasändes person — fasthåller islâm fortfarande lika troget som i sin första tid vid sin utgångspunkt och kärna:

Lâ ilâha ill’ Allâh, "det fins ingen gud utom Gud", och:

Muhámmed rasûl Allâh, "Muhammed är Guds sändebud".

De för den enskilde rättrogne viktigaste av de på koranen och traditionen grundade lärorna och buden i islâms religion är av denna anledning inte särdeles vidlyftiga, och, vi kunna tillägga det, varken synnerligen djupgående eller fordrande några större ansträngningar från den enskildes sida. Medan den kristna religionen, jämte en ovilkorlig, levande tro på Kristi för den enskildes synder lidna och dem försonande offerdöd, såsom den enda giltiga grunden för salighet, fordrar av sin bekännare en lika ovilkorlig sinnets ändring, omvändelse, bättring och helgelse, såsom en nödvändig följd av trons pånyttfödande kraft, så finnes det inom islâm intet tal om en dylik påkostande nödvändighet, som gör den kristtrognes liv till en mödosam, av daglig strid och oro uppfyld vandring genom jordens jämmerdal. Den rättrogne muhammedanen har det ofantligt mycket bättre och lättare i detta avseende. Han har en gång för alla emottagit fem av Gud föreskrivna bud. Dessa bestå i vissa bestämda handlingar, som skola ske på bestämda tider och på ett visst noga föreskrivet sätt. Utför han dessa handlingar på det föreskrivna sättet, så har han



därmed uppfylt Guds bud och får sin bestämda lön i paradiset.

Dessa fem bud äro: trosbekännelsen (lâ ilâha etc.), bönen, allmosegivandet, fastandet och vallfärden. De tre första buden tillämpas dagligen, fastan, som är mycket sträng, sker under månaden Ramadân varje dag, så länge dagsljuset varar, och vallfärden till Mekka skall minst en gång under muhammedanens liv företagas efter noga föreskrivet ceremoniel. Bönen, som är den förnämsta av de dagliga plikterna, skall ske fem gånger under dygnets lopp på bestämda tider, som förkunnas genom "muéddins" sång från minaretens topp, och efter ett utförligt av tvagningar, verser ur koranen, knäböjningar och andra kroppsrörelser bestående formulär.

Men oaktat sålunda islâm själv huvudsakligen ställer rent yttre fordringar på sina bekännares lära och liv, så yttrar sig dock även hos dem den religiösa känslan och det religiösa behovet på alldeles samma sätt som hos de kristna — flitigt läsande av Guds ord, andäktiga betraktelser, ordets användning och tillämpning i det dagliga livet — och allt detta, såsom ovan antyddes, i långt vidsträcktare mån än bland de kristna i allmänhet, eller så, som detta bland dem blott inom pietistiska kretsar är fallet. Och när man betänker, att även fromma och gudfruktiga anhängare av andra religioner, av Brahmas och Buddhas mångtusenåriga läror, tillfredsställa sin längtan efter hängivelse åt Gud alldeles på samma vis med läsning av sina heliga skrifter, och därur hämta alldeles samma uppbyggelse och frid, så finner man lätt, att det inte är dessa olika "uppenbarade" skrifters innehåll, utan det egna sinnets andakt och själens strävan efter en frid, oberoende av det jordiska, som, i förening med hoppet om ett evigt gott till lön för allt jordelivets onda, utgör grunden till den religiösa trons i alla tider, bland alla folk och inom alla religioner ådagalagda förmåga att ge den frid, som världen inte ger.

Så har även den "Guds skrift", muhammedanerna tro sig ha mottagit i koranen, visat sig äga förmåga inte blott att framkalla den fanatiska hänförelse, som en gång dref islams bekännare ut till strid mot "de otrogne", alldeles på samma sätt som bibelns av kyrkan tolkade läror drevo korsfararnes skaror ut till strid mot "de otrogne", utan

ock att hos mera inåtvända och gudfruktiga sinnen väcka och underhålla ett värkligt religiöst liv. Väl synes för oss det mesta av koranens innehåll föga egnat för denna senare uppgift och föga motsvarande all den sublima skönhet, som var och en som tror på en Gud måste tänka sig som oskiljaktig från varje Hans uppenbarelse i mänskligt språk, men för dem, som kunna läsa den kristna bibeln på samma nyktra, opartiska sätt, som de läsa andra religioners heliga urkunder, det vill säga för inte troende kristna, måste även största delen av bibelns innehåll synas lida av samma rent mänskliga brister som koranen. Dock skall ingen, utom den rättrogne muhammedanen, kunna förneka, att vissa delar av den kristna bibeln inte blott i poetisk skönhet och kraft, utan även i innerlighet och djup och framförallt i sedlig halt vida överträffa det bästa av vad koranen har att bjuda sina bekännare.

5. Utdrag ur koranen.

För att ge läsaren ett litet intryck av andan, tankegången och språket i muhammedanernas bibel meddela vi här några från originalet översatta utdrag, valda bland det för oss mest njutbara. Vi följa här sûrornas ordning i koranen och börja med första sûran, som benämnes fâtihat el-kitâb, "boköppnandet", eller vanligare blott el-fâtiha. Denna sûra, som består av sju mycket korta verser, intar samma plats hos muhammedanerna som "Fader vår" hos oss, och läses flera gånger under var och en av de fem dagliga bönerna. Den meddelas därför här även på originalspråket, ehuru omskrivet med vanliga bokstäver i stället för de för en svensk läsekrets obekanta arabiska¹:

  ¹ De i det följande med punkter försedda bokstäverna uttalas något annorlunda och mer "gutturalt" än samma bokstäver i svenskan.



Bismi-llâhi-r-raḥmâni-r-raḥîm!

El-ḥámdu lillâhi rábbi-l-ʿalamîn * er-raḥmâni-r-rahîm * mâliki jáumi-d-dîn * Ijjâka náʿbudu wa-ijjâka nastaʿin * I´hdina-ṣ-ṣirâṭa-l- mustaḳîm * ṣirâṭa-l-ladîna anʿámta ʿaláihim * ṛáiri-l-maṛḍûbi ʿaláihim walâ-ḍ-ḍallîn.

I Guds, den barmhärtige Förbarmarens namn!¹

Lof vare Gud, världarnes Herre, 2. den barmhärtige förbarmaren, 3. domedagens konung! 4. Dig dyrka vi och Dig anropa vi om hjälp. 5. Led oss den rätta vägen, 6. deras väg, vilka Du nåd bevisat, 7. inte deras, som Du vredgas uppå, och inte deras, som vilse gå!

Sûr. 2, v. 39 ff. Förkläden inte sanningen med det falska, så att I döljen sanningen, ehuru I kännen henne! Förrätten bönen, ge almosan och böjen knä med de knäböjande! Kunnen I väl befalla människorna fromhet och glömma eder själva, ehuru I läsen Skriften? Har I då intet förstånd? Anropen Gud om hjälp i tålamod och bön; det är svårt, i sanning, men inte för de ödmjuka, som tro, att de en gång skola möta sin Herre och återvända till Honom.

Sûr. 2, v. 158, ff. Eder Gud är en ende Gud, det ges ingen annan Gud än Han, den barmhärtige förbarmaren. Sannerligen, i himlarnes och jordens skapelse, i växlingen av dag och natt, i skeppet, som far på havet med allt som är till nytta för människorna, i det vatten som Gud nedsänder från himlen och varmed Han ger liv åt den utdöda jorden, där Han utspritt djur av alla slag, i vindarnes rörelser, i molnen, som tvingas att tjäna mellan himmel och jord — i sanning, däri finnas tecken för dem som äga förstånd. Det ges människor, som skaffat sig likar åt Gud och älska dessa så som de älska Gud², men de som tro, älska Gud mer än allt annat.

  ¹ På detta högtidliga sätt börjas inte allenast varje kapitel i koranen, utan alla arabiska böcker och skrifter av vad slag de än må vara. Man kan redan härav se vilket utomordentligt inflytande koranen utövat över hela den ofantligt stora arabiska literaturen, och om man till jämförelse tänker sig, att hela vår literatur, det vill säga alla svenska böcker, tidskrifter, flygblad och dylikt, skulle börja med det hos oss närmast motsvarande: "I Guds, Fadrens, Sonens och den Helige Andes namn!", så får hela den muhammedanska literaturen genom denna rent yttre omständighet ett visst pietistiskt tycke.

  ² Riktat emot de kristna, vilka antagit tvänne "likar till Gud", nämligen Jesus och [enligt Muhammeds för hans tid lätt förklarliga villfarelse] Maria.

Sûr. 2, v. 172 ff. Ej består fromheten däri, att I [vid bönen] vänden edra ansikten mot öster eller väster, utan fromheten finnes hos dem som tro på Gud, på den yttersta dagen, på änglarne, skriften och profeterna, och ge sin egendom, oaktat de hålla den kär, åt sina anförvanter, åt fader- och moderlösa, åt fattiga, vägfarande och tiggare, och förrätta bönen, ge almosan och uppfylla de förbindelser de ingått, de tålmodiga i sorgen, motgången och nödens tid, dessa är de rättfärdiga, och de är de gudfruktiga.

Sûr. 2, v. 256 ff. Gud — det ges ingen annan Gud än Han, den Levande, den Beståndande. Ej överväldigar Honom slummer eller sömn. Honom tillhör vad som finnes i himlarne och vad som finnes på jorden. Ho är den som fäller förbön hos Honom, utan Hans tillåtelse?¹ Han vet vad före dem varit och vad efter dem komma skall, men de fatta inte av Hans kunskap annat än vad Han vill. Hans tron omfattar himlarne och jorden, och deras vidmakthållande är ingen börda för Honom. Han är den Höge, den Store.

Sûr. 13, v. 190 ff. Herre, vi hörde en kallande, som kallade oss till tro. "Tron på eder Herre!" säger han, och vi trodde. Herre, förlåt oss då våra synder, tillgiv oss våra missgärningar, och upptag oss till Dig med de fromme! Herre, giv oss vad Du lovat genom Dina sändebud, och gör oss ej bedrövade på uppståndelsens dag! Sannerligen, Du sviker inte Dina löften. Då bönhör dem deras Herre: "Sannerligen [säger Han], Jag skall inte låta gå förlorat det värk var och en av er värkat, han vare man eller kvinna!"

Sûr. 5, v. 116 ff. Gud sade till Isa, Marjams son: "Har du sagt till människorna: tagen mig och min broder till två gudar jämte Gud?’" Han svarade: "Dig vare lof och pris! Vad vore det, att jag skulle säga det som inte är sant for mig! Om jag sagt det, skulle Du redan veta det. Du vet vad i mig är, men jag vet inte vad i Dig är. Sannerligen, Du är den som vet det fördolda. inte har jag sagt något annat än vad Du befalt mig, det är: ’tillbedjen Gud, eder Herre och min Herre!’"

Sûr. 7, v. 52 ff. Välsignad vare Gud, världarnes Herre! Åkallen eder Herre i ödmjukhet och tysthet! Sannerligen, Han älskar inte dem som överträda Hans bud. Gören inte ont på jorden sedan Vi²

¹ Riktat emot den kristna läran om Jesus såsom "medlare" och "försonare".

² Det är här: Gud. Så växlar ofta talet mellan första och tredje personen.

gett henne frid, och åkallen Honom i fruktan och hopp. Sannerligen, Guds barmhärtighet är när dem som göra väl.

Sûr. 52, v. 7 ff. Sannerligen, din Herres straffdom är förestående, ingen kan avvärja den. På den dagen, då himlarne skola vackla och bärgen röra sig, ve då förnekarne, som skämtade över nedstörtandet! På den dag då de störtas ned i hälvetets eld [skall det heta]: "Detta är elden, som I förnekaden. Är det kanske blott ett gyckelspel, eller kunnen I inte se? Steken er vid elden! Varen tåliga eller inte tåliga, det gör det samma, I njuten blott lönen för vad I gjort. Sannerligen, de gudfruktiga skola vara i lustgårdar och ljuflighet, fröjdande sig av det som deras Herre beskär dem, och deras Herre har bevarat dem för hälvetets straff. "Äten och dricken" [skall det heta till dem], "det skall bekomma eder väl för vad I gjort." De vila på ordnade bäddar och Vi¹ har gett dem Huri² till hustrur. De vilka tro och vilkas barn följt dem i tron, dem skola Vi återförena med deras barn, och inte skola Vi bedraga dem på något av deras gärningars lön. Varje människa är en pant för sina gärningars frukt. Vi skola rikligt ge dem vad de önska av frukt och kött. Där skola de dricka varandra till ur en bägare, på vars botten ej finnes ohöviskt tal eller synd. Och unga gossar skola uppvakta dem, och de skola finna dem lika en [i musslan] innesluten pärla. Och de vända sig till varandra med ömsesidiga frågor och svar. De säga: "I sanning, vi var fordom bland vårt folk räddhågade, men Gud har låtit oss nåd vederfaras och bevarat oss för glödvindens straff. Sannerligen, vi åkallade Honom tillförene, och sannerligen, Han är den gode Förbarmaren!"

Sûr. 93, v. 3 ff. Din Herre har ej övergett dig och hatat dig. Sannerligen, slutet skall bliva bättre än början. Sannerligen, din Herre skall ge dig så att du blir nöjd. Fann Han dig inte fader- och moderlös och gav dig ett hem, och fann Han dig ej vilsegången och vägledde dig? Så må du då inte heller begå våld mot den fader- och moderlöse och inte driva bort tiggaren ifrån dig! Och prisa din Herres nåd!

¹ Se föregående not.

² Av arabiska ordet ḥûr, som betyder "bländvita [kvinnor] med svarta ögon".




----
icke→inte
häller→heller
flera öf→öv, if→iv, af→av, hv→v, snarast i omvänd ordning.
städat bort pluralformer.
hert→härt
gifva etc→ge
hafva→har, ha
tillförene?
stäl-något→ställ-något
dt→tt, t.
